[Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier.jpg "fig:Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier.jpg")
[Tsim_Sha_Tsui_Star_Ferry_Pier.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsim_Sha_Tsui_Star_Ferry_Pier.jpg "fig:Tsim_Sha_Tsui_Star_Ferry_Pier.jpg")

**尖沙咀天星碼頭**（），簡稱**尖沙咀碼頭**\[1\]，前稱為**[九龍角天星碼頭](../Page/九龍角.md "wikilink")**，是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[天星小輪公司設置於](../Page/天星小輪.md "wikilink")[九龍半島南端](../Page/九龍半島.md "wikilink")[尖沙咀海旁的渡輪碼頭](../Page/尖沙咀海旁.md "wikilink")，鄰近[海運大廈及](../Page/海運大廈.md "wikilink")[尖沙咀鐘樓](../Page/尖沙咀鐘樓.md "wikilink")，由[天星小輪公司提供兩條航線](../Page/天星小輪.md "wikilink")，前往[香港島北岸的](../Page/香港島.md "wikilink")[中環碼頭和](../Page/中環碼頭.md "wikilink")[灣仔碼頭](../Page/灣仔碼頭.md "wikilink")。

## 歷史

[Star_Ferry_and_TST_Station,_Hong_Kong,_at_1920.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Star_Ferry_and_TST_Station,_Hong_Kong,_at_1920.jpg "fig:Star_Ferry_and_TST_Station,_Hong_Kong,_at_1920.jpg")
[Hkrickshaw1927.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hkrickshaw1927.jpg "fig:Hkrickshaw1927.jpg")\]\]
[Star_Ferry's_Harbour_Tour,_Shining_Star_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Star_Ferry's_Harbour_Tour,_Shining_Star_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Star_Ferry's_Harbour_Tour,_Shining_Star_(Hong_Kong).jpg")
約在1888年時，一位[波斯](../Page/波斯.md "wikilink")[拜火教教徒](../Page/琐罗亚斯德教.md "wikilink")
Dorabujee Naorojee Mithaiwala
創辦[九龍渡海小輪公司](../Page/九龍渡海小輪公司.md "wikilink")，提供來往尖沙咀與[中環的渡海](../Page/中環.md "wikilink")。

1898年，[九龍倉集團收購了前者](../Page/九龍倉集團.md "wikilink")，公司於是更改名稱為現時的名稱。天星小輪開辦之時，只擁有5艘以燃燒[煤炭發動的單層船隻](../Page/煤炭.md "wikilink")。當時的渡輪班次為40分鐘一班，穿梭中環與尖沙咀之間，費用為每位5分[港元](../Page/港元.md "wikilink")（HK$0.05）。

1904年，天星小輪在當時的[九龍倉碼頭南端的](../Page/九龍倉碼頭.md "wikilink")[九龍角興建新的天星碼頭](../Page/九龍角.md "wikilink")，以木材興建，選擇地址近今[海運大廈一帶](../Page/海運大廈.md "wikilink")，至1906年4月1日落成。同年9月18日，九龍角天星碼頭被颱風所破壞，於是設施南移至現址全面重建，至1911年重新恢復服務。

1916年，鄰近天星碼頭的[尖沙咀火車站落成](../Page/尖沙咀站_\(九廣鐵路\).md "wikilink")，使乘客量大幅上升。

1933年，天星小輪取得[尖沙咀至中環航線的專營權](../Page/尖沙咀至中環航線.md "wikilink")。

1950年代初，尖沙咀天星碼頭重建，成為現時的模樣。

1979年8月2日，[颱風荷貝來襲](../Page/颱風荷貝.md "wikilink")，一艘萬噸級的[希臘](../Page/希臘.md "wikilink")[貨船撞向尖沙咀天星碼頭](../Page/貨船.md "wikilink")，之後在[九龍公眾碼頭擱淺](../Page/九龍公眾碼頭.md "wikilink")，碼頭停用數星期\[2\]。

2003年開辦名為「[天星維港遊](../Page/天星維港遊.md "wikilink")」的海上遊；遊客可乘坐仿照1920年代設計的天星小輪「輝星號」暢遊維多利亞港，尖沙咀碼頭則為四個站點的其中之一，並設有售票處。

2006年11月12日，往返尖沙咀和中環的渡輪服務由本來的往返[愛丁堡廣場碼頭改為往返中環](../Page/愛丁堡廣場碼頭.md "wikilink")7號碼頭。

## 公共運輸交匯處搬遷事件

[TSTBTview_20070512.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TSTBTview_20070512.jpg "fig:TSTBTview_20070512.jpg")

尖沙嘴天星碼頭露天廣場計畫萌芽於2000年，主要以凝聚旅客及提升[香港旅遊業吸引力為目標](../Page/香港旅遊業.md "wikilink")，將[天星碼頭對開](../Page/天星碼頭.md "wikilink")[巴士總站遷移至](../Page/尖沙咀天星碼頭公共運輸交匯處.md "wikilink")[麼地道公共運輸交匯處](../Page/麼地道.md "wikilink")，原來地址更改為興建面積約8,500[平方米的](../Page/平方米.md "wikilink")[露天廣場](../Page/露天廣場.md "wikilink")。

2005年6月8日，[立法會通過](../Page/立法會.md "wikilink")[旅遊事務署的建議](../Page/旅遊事務署.md "wikilink")，撥款2.7億港元將尖沙咀天星碼頭公共運輸交匯處遷往[尖東](../Page/尖東.md "wikilink")[永安廣場旁邊的新](../Page/永安廣場.md "wikilink")[公共運輸交匯處](../Page/公共運輸交匯處.md "wikilink")，從而與[尖東站形成配套](../Page/尖東站.md "wikilink")，另外讓出天星碼頭公共運輸交匯處原本地址的空間以擴大碼頭旁邊的露天廣場以改善旅遊設施，使之成為尖沙咀的新地標。\[3\]

天星小輪曾經聘用兩家獨立顧問公司對搬遷尖沙咀碼頭巴士總站後對天星小輪的影響進行研究，當中指出若果巴士站遷移，乘客量可能會下降8%-11%，故此會有大幅度提高票價以維持成本的需要。旅遊事務署的回應強調露天廣場有助帶動尖沙咀旅遊業發展，從而促進天星小輪客量，改道工程亦會改善附近一帶交通，不會形成擠塞。\[4\]\[5\]

2008年7月，[九龍巴士率先將其中一條巴士線遷離尖沙咀碼頭巴士總站](../Page/九龍巴士.md "wikilink")，使到[香港市民開始關注巴士總站的未來](../Page/香港市民.md "wikilink")。有市民成立了名為[尖碼之聲](http://www.ourbusterminal.org)的民間組織發起多種活動，表達反對遷拆尖沙咀碼頭巴士總站的意願\[6\]。2009年4月7日，於[越南](../Page/越南.md "wikilink")[河內召開的](../Page/河內.md "wikilink")[聯合國教科文組織論壇席間](../Page/聯合國教科文組織.md "wikilink")，討論了尖沙咀碼頭巴士總站的歷史價值及遷拆問題，引起了國際間的關注。

2009年，有關計劃獲得刊憲，其後政府收到逾一萬份反對意見，表示擔心計畫將會令到附近地區的交通暢通程度再惡化，並且認為巴士站屬於香港人的[集體回憶](../Page/集體回憶.md "wikilink")，是故要求保留。

在區議會、保育團體及地區人士的強烈反對下，政府於2011年讓步，推出改善方案，就是確保尖沙嘴天星碼頭巴士總站的15條巴士路線服務完全不會受到影響，巴士總站會與全新的交通交匯處一同發展，佔地約3,700平方米，至於露天廣場的面積則由原先的設計大減4成至5,100平方米，政府同時計畫在天星碼頭上蓋加以興建一層建築，用作發展食肆及觀景台，讓市民及遊客可以欣賞維多利亞港的景色。[2011年8月](../Page/2011年8月.md "wikilink")，當局公佈尖沙咀露天廣場公開設計比賽的結果，惟因為規劃改變，故此未能夠使用得獎作品的設計\[7\]。

2012年8月8日，政府宣佈在考慮[區議會及地區人士意見和訴求後](../Page/區議會.md "wikilink")，以及在推出改善方案後，相關部門進行過相關的技術評估，發現碼頭的地基不能夠承受大規模的翻新及擴建工程，故此難以大幅度地擴充，以提供額外的休憩地方，同時一旦廣場面積減少4成，根本就難以作為具規模的發展，故此決定擱置尖沙嘴天星碼頭露天廣場計畫。[商務及經濟發展局表示](../Page/商務及經濟發展局.md "wikilink")，由於區議會和公眾對維持現有巴士服務安排的強烈訴求，以及考慮到位於[前水警總部的文物酒店落成啟用](../Page/前水警總部.md "wikilink")，[廣東道一帶已經發展成為深受旅客歡迎的購物區](../Page/廣東道.md "wikilink")，露天廣場計劃可以帶來的額外旅遊和經濟效益相對有限。在權衡各項考慮後，決定擱置尖沙咀露天廣場計劃\[8\]\[9\]\[10\]。

計劃被擱置後，外界反應普遍正面，但是亦影響到尖沙嘴東的麼地道公共運輸交匯處的未來發展。於[2011年11月發表的](../Page/2011年11月.md "wikilink")[審計報告中](../Page/審計報告.md "wikilink")，[審計署就曾經批評](../Page/審計署.md "wikilink")[運輸署錯估需求兼且浪費資源](../Page/運輸署.md "wikilink")，指出露天廣場計畫若然無法落實，或者根本毋須耗資1億4,300百萬港元興建該交匯處，建議運輸署改善交匯處的規劃。[油尖旺區](../Page/油尖旺區.md "wikilink")[區議員](../Page/區議員.md "wikilink")[陳偉強則指出](../Page/陳偉強.md "wikilink")，即使計畫擱置，尖沙嘴一帶的交通仍然是非常擠塞，既然麼地道交匯處的使用情況欠理想，建議運輸署與巴士公司進行協調，通過分流巴士路線以紓緩目前的交通情況。油尖旺區議會交通運輸委員則表示，對於擱置計劃感可惜，但是區議會會以計劃對市民造成的交通影響為主要考慮，雖然計劃擱置，區議會仍然會在小型工程上改善該處的環境。此外，有消息指，政府亦不認為擱置計畫等同是浪費金錢，因為該交匯站現時至少有6條巴士路線和綠色[小巴使用](../Page/小巴.md "wikilink")，不認為是浪費，計劃被擱置後，交匯處的資源更可以被充分地利用\[11\]；[運輸署亦會與巴士公司商討改善交匯處的規劃](../Page/運輸署.md "wikilink")，以改善未來的交通情況。而天星小輪總經理[梁德興表示](../Page/梁德興.md "wikilink")，天星小輪提升現有設施及擴建碼頭範圍的計劃不會改變，例如會將地舖向前推，但是工程範圍會縮小，具體情況仍然有待與運輸署及相關政府部門商議討論\[12\]。

## 聚集大批旺角表演者

[Performance_near_Star_Ferry_Public_Transport_Interchange_2015.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Performance_near_Star_Ferry_Public_Transport_Interchange_2015.jpg "fig:Performance_near_Star_Ferry_Public_Transport_Interchange_2015.jpg")
自旺角[西洋菜南街行人專用區在](../Page/西洋菜南街.md "wikilink")2018年7月29日「殺街」後，大媽歌舞團轉為到[尖沙嘴碼頭一帶表演](../Page/尖沙嘴碼頭.md "wikilink")，記者發現噪音情況嚴重，聲浪逾90分貝。警方及碼頭管理人員在場戒備。有街頭表演者更聲稱有一名坐輪椅的婦人｢收陀地｣，要求給予200元保護費，否則將會妨礙他們演出。\[13\]區議員余德寶表示，就首個星期已收到逾10宗關於碼頭躁音及阻街的投訴。市民認為政府「殺街」只是逃避問題，長遠要作出規管。\[14\]到8月8日，近天星碼頭一帶有大型商戶正考慮申請禁制令，禁止表演者在該處表演。\[15\]

## 建築

[Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier_Windows_2015.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier_Windows_2015.jpg "fig:Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier_Windows_2015.jpg")
[Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier_Entrance_Gate_2008.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier_Entrance_Gate_2008.jpg "fig:Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier_Entrance_Gate_2008.jpg")
[Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier,_boarding_walkway_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier,_boarding_walkway_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier,_boarding_walkway_(Hong_Kong).jpg")平滑通過\]\]
[Shoregangway,_Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shoregangway,_Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Shoregangway,_Tsim_Sha_Tsui_Ferry_Pier_(Hong_Kong).jpg")
尖沙咀天星碼頭與對岸同期落成的[愛丁堡廣場碼頭同屬](../Page/愛丁堡廣場渡輪碼頭.md "wikilink")[摩登流線型風格](../Page/摩登流線型建築.md "wikilink")，均以簡樸實用為主。然而由於鄰近[尖沙咀鐘樓](../Page/尖沙咀鐘樓.md "wikilink")，因此碼頭建築並未設有鐘樓。

## 鄰近景點

### 建築物

  - [尖沙咀鐘樓](../Page/尖沙咀鐘樓.md "wikilink")
  - [海運大廈](../Page/海運大廈.md "wikilink")
  - [星光行](../Page/星光行.md "wikilink")
  - [香港文化中心](../Page/香港文化中心.md "wikilink")

### 街道

  - [梳士巴利道](../Page/梳士巴利道.md "wikilink")
  - [彌敦道](../Page/彌敦道.md "wikilink")
  - [廣東道](../Page/廣東道.md "wikilink")
  - [香港星光大道](../Page/香港星光大道.md "wikilink")
  - 尖東海旁

### 特色公園

  - [九龍公園](../Page/九龍公園.md "wikilink")
  - [尖沙咀海濱花園](../Page/尖沙咀海濱花園.md "wikilink")
  - [訊號山公園](../Page/訊號山公園.md "wikilink")

### 博物館

  - [香港太空館](../Page/香港太空館.md "wikilink")
  - [香港藝術館](../Page/香港藝術館.md "wikilink")

### 著名酒店

  - [半島酒店](../Page/半島酒店.md "wikilink")
  - [香港洲際酒店](../Page/香港洲際酒店.md "wikilink")
  - [香港喜來登酒店](../Page/香港喜來登酒店.md "wikilink")
  - [馬哥孛羅酒店](../Page/馬哥孛羅酒店.md "wikilink")
  - [香港凱悅酒店](../Page/香港凱悅酒店.md "wikilink")

## 途經之公共交通服務

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: Yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: Yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: Yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - <font color="{{荃灣綫色彩}}">█</font>[荃灣綫](../Page/荃灣綫.md "wikilink")：[尖沙咀站](../Page/尖沙咀站.md "wikilink")
  - <font color="{{西鐵綫色彩}}">█</font>[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")：[尖東站](../Page/尖東站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")

</div>

</div>

## 參考來源

## 參見

  - [九龍角](../Page/九龍角.md "wikilink")
  - [九龍倉碼頭](../Page/九龍倉碼頭.md "wikilink")
  - [九龍公眾碼頭](../Page/九龍公眾碼頭.md "wikilink")

## 外部連結

  - [尖沙咀天星碼頭相冊](https://web.archive.org/web/20060429063411/http://www.kktravel.com/traffic/ferry_taxi.htm)
  - [尖碼之聲 Our Bus Terminal"](http://www.ourbusterminal.org/)
  - [Facebook 群組 "反對遷拆尖沙咀碼頭巴士總站 Say NO to relocation of Tsim Sha Tsui
    Star Ferry Bus
    Terminal"](http://www.facebook.com/group.php?gid=18464547933)

{{-}}

[Category:尖沙咀](../Category/尖沙咀.md "wikilink")
[Category:天星碼頭](../Category/天星碼頭.md "wikilink")
[Category:維多利亞港](../Category/維多利亞港.md "wikilink")

1.  [九巴路線牌都是以此顯示](../Page/九龍巴士.md "wikilink")，英文名則顯示為 STAR FERRY，沒有 TSIM
    SHA TSUI
2.  [歷史颱風圖片集 索引
    (1960-1989)](http://www.typhoon-2000.org/typhoonphoto/old%20typhoon/tcmenu.htm)

3.  星光行海景呎租
    高見28元　受惠政府擬建露天廣場，《[香港經濟日報](../Page/香港經濟日報.md "wikilink")》，2005-09-29
4.  倘遷尖沙咀巴士總站 天星輪客量跌11%，《[成報](../Page/成報.md "wikilink")》，2005-08-16
5.  路遙交通塞過海客流失　搬巴士總站天星要加價，《[太陽報](../Page/太陽報.md "wikilink")》，2005-08-26
6.  [反對遷拆尖沙咀碼頭巴士總站](http://www.inmediahk.net/node/1000635)，[香港獨立媒體](../Page/香港獨立媒體.md "wikilink")，2008年7月27日
7.  [尖沙咀海旁設計賽結果公布](http://www.news.gov.hk/tc/categories/infrastructure/html/2011/08/20110825_153557.shtml)，香港政府新聞網，2011年8月25日
8.  [政府決定擱置尖沙咀露天廣場計劃](http://www.rthk.org.hk/rthk/news/expressnews/20120808/news_20120808_55_861027.htm),
    [香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink"), 2012年8月8日;
    [尖沙咀露天廣場計劃](http://www.info.gov.hk/gia/general/201208/08/P201208080384.htm)，香港政府新聞網，2012年8月8日
9.  [港擱置尖沙嘴露天廣場計劃](https://archive.is/20130105121938/hk.news.yahoo.com/%E6%B8%AF%E6%93%B1%E7%BD%AE%E5%B0%96%E6%B2%99%E5%98%B4%E9%9C%B2%E5%A4%A9%E5%BB%A3%E5%A0%B4%E8%A8%88%E5%8A%83-105215307.html)
    《明報》 2012年8月8日
10. [「尖沙嘴露天廣場」胎死腹中](http://hk.news.yahoo.com/尖沙嘴露天廣場-胎死腹中-220909432.html)
    《星島日報》 2012年8月9日
11. [1.4億建交匯處運輸署再規劃](http://hk.news.yahoo.com/1-4億建交匯處運輸署再規劃-223000507.htm)
    《星島日報》 2012年8月9日
12. [尖沙咀碼頭擱置重建](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20120809/00176_014.html)
    《東方日報》 2012年8月9日
13.
14.
15.